\chapter{Yr Haul}

\section{I}

PAN oeddem ni yn ysgol Rhoshirwaun byddai gennym ddewis o ddwy ffordd i fynd adref o’r ysgol. Y dewis cyntaf oedd y lôn ar ei hyd, heibio i Gapel Saron a Thŷ Mawr a Bryn Meina a Phont Rhyd-llo. Yr ail ddewis oedd cymryd y llwybr pen-clawdd trwy iard y Llidiardau a dwad allan i’r lôn wrth ymyl Bryn Meina. Ond pan fyddai’n braf iawn yn yr haf byddai rhyw fath o ysbryd antur rhyfeddol yn gafael ynom ni, ac ar adegau felly byddai dewis arall yn codi ei ben —— mynd heibio i’r Gilfach a thros war Mynydd yr Ystum ac i lawr i’r Bodwrdda a thraws y caeau am Dai’r Efail. Ystyriem y ffordd hon yn rhyw fath o ffordd gyntaf i Ganaan megis, ond y ffaith amdani oedd ei bod yn dipyn o antur ac yn tanio’r dychymyg — byddai’n hwyr arnom yn cyrraedd adref yn ddieithriad.

Yma yn y Gwynfryn mae gennym bedwar dewis. Y ffordd i fyny Gallt y Caban ac wedyn y llwybr ar draws y parc — dyna’r ffordd fyrraf. Pan oedd y teulu’n byw yn y plas ni feiddiai neb gerdded y dreif na mynd yn agos ati o gwbl. Ond ambell dro ar nos Sul pan fyddai’n dywyll, a phan fyddai llwybr y parc yn wlyb byddem yn mentro’r dreif. Aml i dro digwyddodd inni ddwad adre o’r capel felly a tharo ar Canon Lewis ar ei ffordd adre o’r eglwys, a chael cyd-gerdded ag o. Un noson felly ’roedd hi mor dywyll yn y goedwig rhwng y Lodge a’r bont fach fel na welech chi gebyst o ddim o gwbl ond diiwch tew —-- ’roedd

43

yn beryg iawn i chi gerdded oddi ar y ffordd a tharo’n erbyn coeden. A dyma Canon Lewis yn dweud,

“ Gadewch i mi eich dysgu sut i gerdded trwy’r coed yn y tywyllwch. Peidiwch ag edrych tua’r llawr, ond cedwch eich golwg tua’r awyr, ac fe welwch rimyn o lacrwydd lle mae’r brigau heb lawn gyrraedd at ei gilydd i bontio dros y ffordd.  Cerddwch'felly yn union o dan yr arwyddion uwchben.’

Wedi i’r teulu symud i’r Plas Hen mae perffaith ryddid inni gymryd y dreif ar unrhyw adeg. Mae’r dreif ychydig yn hwy na llwybr y parc, ond mae’n ffordd dda a sych. Mae’n fwy diddorol hefyd. Mae cerdded trwy ganol coed yn gwneud i mi deimlo’n hapus, hapus bob amser—’does dim byd mwy diddorol na choed. Prin y medrwch chi byth gerdded trwy’r goedwig o’r bont fach i’r Lodge heb weld wiwer, draenog, tylluan lwyd neu un wen, ebol Jason, degau o sgrech-goed, ac mi fyddwch yn baglu ar draws y cwningod a’r ceiliogod ffesant.

Unwaith gwelais gwningen yn rhedeg ar draws y dreif yn rhyfedd o arafaidd, ac yn ei dilyn yr oedd bronwen. Aethant o’r golwg i’r llwyn rhododendron sy’n ymylu’r dreif o boptu.  Yn sydyn dyma wîch ofnadwy gan y gwningen. Rhedais trwy’r llwyn i’r goedwig a dod at y fan lle’r oedd y gwichian. ’Roedd y fronwen eisoes wedi torri twll yng ngwddw’r gwningen ac yn dechrau sugno’i gwaed. Gwylltiais innau’n ulw las a rhoddais gic iawn i’r fronwen nes oedd hi’n powlio. Trodd hithau fel chwip a rhythu’n filain arnaf, ond rhedeg i ffwrdd wnaeth hi.  Codais y gwningen, llefren ifanc, yn gwaedu’n arw o’i gwddw, ac fel yr oeddwn i’n meddwl y buaswn i’n mynd â hi adref i wneud partner i Defi John y gwningen wen, dyma hi’n gollwng ei phen ar un ochr ac yn marw.

Yn ôl y chwiw felly, neu’n ôl y cwmni fydd gennym ar y pryd, down i fyny gallt Tyddyn Sianel ac heibio i’r Lodge Newydd ac adref trwy’r dreif. Ambell dro fe gymerwn yn ein

44

pennau i fynd rownd lôn Rhydycroesau efo plant Plas Hen ffarm a Thylôn a’r Efail Plashen, a throi i fyny’r dreif gefn, yr hen ffordd i hen blas y Gwynfryn, cartref yr Hen Faior, cyn i Syr Hugh dynnu’r hen blas i lawr a chodi’r plas newydd a gwneud y dreif newydd. Yn yr un modd yr awn ni weithiau rownd giat wen Rhoslan —— pan fydd y sgwrs yn ddifyr efo plant Rhoslan awn ymlaen rownd Congl y Winllan ac i fyny lôn gefn y ffarm.

Ar bob un o’r ffyrdd tuag adre mae rhyw un lle y byddwn ni’n debygol o golli amser a chael ein dwrdio am fod yn hwyr. Ar lechwedd Mynydd yr Ystum yr oedd hen furddyn wedi mynd â’i ben iddo, a llwyni cwsberins. o’i gwmpas o, a byddai’n amhosib inni fynd heibio heb wneud rhaib ar y cwsberins. A rŵan y mae temtasiwn bob amser ar ddiwrnod braf i ogor-droi wrth bont bach y dreif neu bont lechen llwybr y parc, naill ai i bwyso ar fur neu ar ganllaw a syllu ar y dŵr yn llifo am byth bythoedd i lawr tua’r afon deyfach, neu hwyrach i dreio dal silyn y don neu frithyll yn ffrwd Pigau’r Sêr. Ar y ffordd gefn o ochr Rhoslan bydd y Cae Magu yn nechrau’r haf, yn agos i dŷ’r cipar. John Jones oedd y cipar yn y Gwynfryn pan ddaethom ni yma gyntaf. Y pryd hwnnw dyma Hugh Parry’r beiliff yn dweud wrthyf am beidio â chymryd yn fy mhen i luchio cerrig at y ffesants.

“ Paid ti a hyd yn oed edrach arnyn nhw -- petae John Jones yn dy weld ti’n gneud fasa’n ddim ganddo fo dy saethu di.’

Rhywsut ’doeddwn i ddim yn llawn gredu y buasai John Jones yn fy saethu i, ond er hynny bum yn ddrwgdybus iawn o John Jones am fisoedd, welech chi byth mohono fo heb ei wn o dan ei gesail, a Dafydd Parry’r cipar arall efo fo a gwn ganddo yntau, a thri neu bedwar o gŵn wrth eu sodlau. Byddwn yn rhyfeddu gweld John Jones yn mynd i’r capel heb ei wn. Ond dyn clen iawn ydi John Jones, a hen dro gwael oedd iddo fynd oddi yma a mynd yn gipar ar stâd Broneifion.

45

***-l Mae Dafydd Parry, sy’n gipar yn ei le fo yn ddyn ifanc iawn, a bydd yn dŵad yma’n reit amal gyda’r nos ac yn cael swper efo ni, ac mae’r ail gipar sydd efo fo yn ifengach byth, ’does!  dim llawer ers pan adawodd Wil Caellwyd yr ysgol meddan nhw.  Awn heibio i’r Cae Magu’n aml wrth ddwad adre o’r ysgol, ac weithiau wrth ddwad adre ar draws y caeau wedi bod yn nôl

X menyn o Tyddyn Du. er o dir wedi ei Hensio allan o gae mwy ydi’r Cae Magu, degau o gytiau ieir bychain wedi eu gosod yn rhesi trefnus o’i fewn, a channoedd lawer mae’n. siŵr o gywion ffesant yn cael eu magu gan ieir cyffredin. Tua chanol y Cae Magu y mae pabell gron, ac yn eistedd oddi allan iddi trwy gydol y dydd bydd un o’r ciperiaid, a gwn ar draws ei lin.  Byddant yn newid eu gwyliadwriaeth yn ôl rhyw drefn sydd ganddynt, ond tra bydd yr ieir a’r cywion allan ar y cae ni fyddant yn eu gadael am funud.

“ Mae’r ffaith bod yma’r fath nifer fawr o gywion bach fel hyn efo’i gilydd yn ddigon i dynnu holl gudyllod y wlad yma wsti,’ meddai Dafydd wrthyf ryw ddiwrnod.

Unwaith, ar fy ffordd adre o Tyddyn Du yr oeddwn wedi galw am funud bach efo Dafydd, ac yn eistedd ar y llawr wrth

y babell ac yn edrych ar y gwahanol daclau diddorol oedd yno, ac yn gwrando ar y miloedd o fân wichiadau a chlwcian yr ieir,

a Dafydd yn sôn am yr adar gwylltion — ’does yna ddim aderyn

x nac anifail nad yw Dafydd yn gwybod yn iawn amdano — dyma Dafydd yn neidio ar ei draed â’i wn ar ei ysgwydd ac yn tanio.  Digwyddodd y peth fel mellten o sydyn, ac mi ddychrynais i

braidd gan y glec ac oglau’r powdwr gwn, heb ddeall yn hollol beth oedd wedi digwydd. Cerddais efo Dafydd i ben draw’r cae.

“ Yr hen hedge-hoppers yma sy’n berig,’ meddai Dafydd.  “ Mae’n ddigon hawdd setlo’r cudyll coch, mae o’n ddigon o ffŵl i hofran am sbel cyn plymio’i lawr, ond am y cudyll glas

46

mi ddaw o mwya slei gyda’r ddaear a chipio cyw ac i ffwrdd â fo heb iti wybod bod y peth wedi digwydd o gwbl.’

Dyna’r lle ’roedd y cudyll glas, wedi disgyn wrth y ffens, yn un cawdel blêr, ei ben oddi tano, un goes at i fyny, a’r ddwy aden ar led ac yn edrych yn aflêr druan. Cododd Dafydd o a’i archwilio’n fanwl. ’Doedd dim briw na brycheuyn i’w weld arno, dim ond deigryn bach o waed ar ochr ei big. Rhoddodd Dafydd o’n sownd ar un o’r crocbrennau sydd wedi eu codi yma ac acw o gwmpas y lle. Ar y rhain mae llawer o adar -—— adar brwnt maent yn eu galw nhw —— wedi eu saethu, a’u crogi fel rhybudd i adar eraill o’r un chwaeth i beidio mynd yn agos i’r lle. Ond dal i ddwad y maen nhw, a gofynnais i Dafydd a oedd crogi’r cyrff i fyny felly’n gwneud unrhyw les.

“ Wel, mae hyn yn hen arferiad wsti. ’Does dim llawer iawn o amser wedi mynd er pan fydden nhw’n crogi dynion a’u gadael i hongian fel hyn nes y bydden nhw wedi pydru a’u bwyta gan adar a phryfed.’

Dangosodd Dafydd y gwahanol adar imi. Chwech o gudyllod coch, tri cudyll glas — pedwar rŵan, saith brân—dyddyn, pum pioden, a thair sgrech-goed. Ar ystyllen wrth y ffens yr oedd crwyn wyth o fronwenod. “ Ac am y llygod mawr mi fyddwn ni’n claddu’r tacla rheini ar unwaith.’ Eglurodd Dafydd fel y bydd llygod mawr yn dwad yno yn y nos i ladrata’r cywion yn ogystal â’r blawd a’r india-corn. Gyda’r nos bydd y ciperiaid yn hel y cywion a’r ieir i’r cytiau a’u cau’n saff tan y bore.

Wedi i’r cywion ffesant brifîo’n ddigon mawr byddant yn cael eu dosbarthu’n fînteioedd bychain yn y gwahanol goedydd. hyd at gyrrau pellaf y stad. Wedyn bydd y ciperiaid yn cario bwyd iddynt am ychydig amser nes y byddant wedi cartrefu yn eu hamgylchoedd newydd. Erbyn diwedd y flwyddyn bydd yr adar wedi dod i’w llawn faintioli ac wedi chwalu dros y gwahanol goedwigoedd, ac yna, ychydig wythnosau cyn y Nadolig, bydd

47

y bobl fawr o’r gwahanol blasau’n dod i’w hela, a’u saethuzy hwythau yn eu tro. Er hynny, mae’r Cae Magu yn un o’r llefydd? y difyrraf, a hawdd iawn ydi ymdroi gormod yno yng nghwmni

diddan Dafydd Parry.

Wedi clywed Dafydd yn sôn am y gwahanol lefydd y bydd o’n gollwng y cywion yn rhydd yr eis i grwydro a dod i adnabod coedwig Dryll y Dryw gyntaf. Yr oeddwn wedi bod i lawr at y bont-glo ar y ffordd i Tŷ Criw lawero-edd o weithiau, ac wedi mentro i lawr at yr hen chwarel gyferbyn â’r Llyn Cam ar ochr y Gwynfryn i’r afon, ac wedi hyd yn oed groesi’r afon ar hyd coeden a oedd wedi disgyn ar draws yr afon yn agos i Ddôl y Betws. Byddaf yn defnyddio’r goeden honno’n aml fel pont pan fyddaf yn mynd i nôl llaeth enwyn i’r Betws Fawr, mae hynny gymaint yng nghynt na dilyn llwybr Siôn Owen Ffatri.  Erbyn hyn mae tair o goed eraill wedi disgyn ar draws yr afon

48

yn y goedwig yn agos i Ddôl y Betws, digwyddodd hynny amser y storm eira yn y gaeaf.

Ond am goedwig Dryll y Dryw rhwng pont Tŷ Criw a Phont Rhydycroesau, ’does dim posibl bod yna unlle tebyg yn yr holl fyd i gyd. Yno mae’r coed ffawydd talaf yn Sir Gaernarfon meddai William Williams Tyngors, ac mae pobl yn sôn mai yno yn Rhydycroesau y torrwyd y coed Scots a’r llarwydd mwyaf yn y wlad amser y rhyfel. Byddaf yn mynd am dro yn aml iawn trwy’r coed mawr gyda’r afon. Yma a thraw mae llwybrau llydain fel llwybrau trol — hen lwybrau’r gwageni coed ers talwm, ac maent yn cadw’r llwybrau hyn yn glir o hyd am eu bod yn hwylus i’r helwyr pan ddônt i saethu’r ffesants. Mae’r coed derw a’r coed onnen yn anferth yma, rhaid eu bod yn hen iawn, rai ohonynt, ambell fasarn a chastan yn gymysg â nhw. Yn agos i bont Rhydycroesau daw ffrwd Pigau’r Sêr i ymuno â’r afon deyfach, ac i fyny yn ymyl y giât wen wrth y bont fach y mae coeden dderw anhygoel o fawr, mae’n rhaid" mai hon ydi’r % goeden dderw fwyaf yn y byd. *

Ar y dechrau byddwn yn colli fy ffordd yn lân yn y godewig wrth imi adael yr afon, ond dois erbyn hyn i fedru adnabod fy ffordd ym mhob congl o’r lle, ac i adnabod y rhan fwyaf o’r coed wrth eu henwau. Gwn erbyn hyn sut i osgoi drain a drysni mieri, ac ym mha le y mae’n beryg i rywun suddo at ei bennau- gliniau mewn tonnen. Pan oeddwn yn darllen The Last Trail gan Zane Grey byddwn yn dwad i lawr i Ddryll y Dryw i chwilio am olion traed Indiaid Cochion yn y dail a’r rhedyn a’r pridd. ’Roedd pob pric a manfrig a oedd wedi ei gracio yn arwydd bod yr Indiaid wedi bod y ffordd honno, ac mae’n rhaid fy mod i wedi saethu rhai ugeiniau ohonynt. O dro i dro cefais ddychryn go iawn hefyd wrth ddilyn ambell Indiad peryclach na’i gilydd, gan sguthan yn codi’n chwimwth, neu gan geiliog ffesant wedi dychryn mwy na neb ei hun, yn Hustio’r awyr a

49

phopeth arall o’i gwmpas o, ac yn sgrechian ac yn iodlio drol y lle.  Mae’r afon yn rhy anodd i’w chroesi yma. Mewn rh .  mannau mae’n rhedeg yn rhy gyflym a brochiog dros y cerrif mawr, ac mewn mannau eraill mae llynnau llonydd, dyfnio ij yn ymestyn ymhell. Ac y mae ochr y Plas Hen i’r afon yn ser o: ac yn edrych yn ddigroeso, hyd yn oed pan fydd yr haul yrr] tywynnu’n braf trwy’r brigau a’r dail. Rhyw un lle gwirioneddolg wastad sydd ar yr ochr honno 'i’r afon, a Maes Mihangel ydIm enw’r llain gwastad hwnnw, meddai John Jones Bontfechaly wrth Wil rywdro: ’roedd o’n dweud fel y byddai teulu’r Plas Hen genedlaethau’n ôl yn tyfu gwenith ym Maes Mihangel, a’is fod o’n lle da am hynny am ei fod 0 yng nghudd yn y gwaelodion, wrth yr afon, a’r holl goed o’i gwmpas o. Am hynny ’doedd dintf gelyn byth yn gweld y maes a dinistrio’r ŷd yn ystod y mân, ryfeloedd ers talwm. Erbyn heddiw ’does yna ddim byd felly’n, tyfu ym Maes Mihangel, dim ond blodau’r gwynt a rhedyn, ac, wrth gwrs y coed. ; Yn fuan wedi’r Nadolig daw blodau’r eira i godi eu pennaui; yma ac acw mewn rhai mannau o Ddryll y Dryw, ac ambellq goeden sgawen ac ambell gengl o wyddfld yn dechrau blaguro’r; x odiaeth o gynnar. Wedi hynny daw gwely helaeth o gennin Pedl.  i flodeuo ar y gwastad wrth ymyl pont Tŷ Criw, ac wrth cul.  cwt hwy daw’r clychau glas i orchuddio. pob man ond y diriogïl aeth a hawlir gan flodau’r gwynt, llygaid Ebrill, a’r briallu. Un] o’r planhigion y byddaf yn rhyfeddu ato’n ymagor ac yn} datblygu ydi’r rhedyn mân; allan o gysgod a chwrlid hen ddail y, llynedd byd-d y dail cyrliog newydd yn ymwthio ac yn ago-r allan yn araf, fel sgroliau bychain cringoch, ac wedi gorffen ymagor byddant yn wyrdd glân, swynol.  Y coed mawr cyntaf i ddeilio yno ydi’r castan a’r masarn, a rhyfedd yw gweld y coed ceirios yn blodeuo’n wyn cyn iddynt

50

awn ddeilio. Mae amryw o goed ceirios yn y goedwig, rhai honynt ar y cyrion, gellwch eu gweld o lwybr Cae Pandy yn isgleirio’n wyn a phinc yn eu blodau, ac weithiau bydd. y etalau’n chwythu’n gawodydd i ffwrdd efo’r gwynt. Y rhai 1af i ddeilio, yn eu hamser da eu hunain, fydd y dderwen a’r nnen. ’Roedd Robert Williams Tyddyn Gwyn yn dweud bod hai pobl yn rhoi coel ar ddywediadau fel “ ei bod am dywydd wlyb os daw’r onnen i’w dail o flaen y dderwen ’ ac felly llaen, ond na welodd o erioed dymor pan na fyddai’r dderwen 'n gorffen deilio o flaen yr onnen.

Bum lawer gwaith yn meddwl am dreio cyfrif pa sawl gwiwer y’n byw yn y goedwig. Gwn am bedwar o nythod i fyny’n uchel r frigau’r coed rhwng Pont Rhydycroesau a Thŷ Criw. Ond ni edraf yn fy myw gyfrif y gwiwerod eu hunain; weithiau fe “£; velwch dair neu bedair neu ychwaneg gyda’i gilydd, ond maen Lhw’n symud mor gyflym nes y mae’n hawdd iawn cyfrif yr un viwer ddwy waith neu dair. Unwaith pan oeddwn i’n sefyll rn y coed yn gwylio creyr glas yn pysgota ar lan yr afon, daeth lwy wiwer o rywle ar hyd y llawr yn dynn wrth gwt ei gilydd ;an glebar yn groch a gwichian dros y lle. Ni wn i ddim pa un ,i lfraeo’n ffyrnig ynteu cael andros o hwyl fawr yr oeddynt, x und yr oeddynt wrthi hi mor brysur efo’u busnes bach eu hunain lCS y daethant yn union dros fy nhraed i ac yn eu blaenau yr lethant heb sylwi fy mod i yno o gwbl.

Ond y cymeriadau mwyaf diddorol yn y goedwig ydi’r x lyfrgwn. Os ewch chi i lawr at yr afon yn araf a distaw, ac :istedd yn llonydd yn rhywle — weithiau byddaf yn dringo X' :oeden —— byddwch yn siŵr o weld dyfrgi neu ddau’n pysgota.  Weithiau fe redant ar hyd y llwybr gyda’r dorlan, ac wedyn aethu’n llyfn i’r dŵr heb na sblas na sŵn o gwbl. Ac os na velwch chi nhw byddwch yn siŵr o’u clywed yn chwibanu ar :i gilydd yn rhywle. Un tro yr oeddwn wedi gorwedd yn llonydd

51

fel pren ar y garreg fawr wastad sydd yn y llyn-tro o dan y allt ychydig yn is i lawr na Maes Mihangel. ’Roedd dau ddyfli gi’n pysgota’n brysur yn y llyn, y ddau’n amlwg yn deall '; gilydd i’r dim, ac yn ceisio cornelu rhyw bysgodyn nad oeddwî y. i’n ei weld. O dorlan i dorlan, o garreg i garreg. Weithiau lithrai un ohonynt allan o’r dŵr ac ar y gro a rhedeg rownd tro yn y llyn ac i mewn yn ôl 1’ r dŵr mewn lle arall, yn umo fel cŵn defaid yn treio cael y ddafad olaf trwy’ r adwy. Edrychw innau ymlaen at gael gweld beth fyddai’n digwydd pan gornelj y pysgodyn, pan, yn hollol annisgwyl, dyma un o’r dyfrgwn y.  codi o’r dŵr yn union ar y garreg lle’r oeddwn i’n gorwedd a fy mol yn gwylio. Am ryw eiliad ’roedd ei bawennau clagwyd o bron iawn ar fy nwylo i a’i drwyn gwlyb a’i lygaid sgleinioi o bron a tharo fy nhalcen. % ’Dwn 1 ddim pa un ohonom ni oedd wedi dychryn fwyaf, on: yr oedd y creadur yn ei ôl yn y dŵr mor sydyn ag y daeth: oddi yno, ac mor dawel â chysgod, ac wedi hynny darfu am j tonnau mân ar wyneb y llyn, yr oedd yr helfa drosodd. Yr oed yr haul yn tywynnu’n gynnes ar y garreg wastad, a rhaid f mod i wedi syrthio i gysgu’n drwm, ond deffrois gan deimli rhywbeth yn cosi fy mraich noeth —— genau-pry—gwirion y cerdded i fyny fy ysgwydd o dan lawes fy nghrys.



\section{III}

Eistedd yn braf ar ben y tŵr yr wyf ers meitin iawn, yr haul yn tywynnu’n gynnes, gynnes, a llawr plwm pen y tŵr yn boeth, ond heb fod yn rhy boeth i’r teimlad, a gallwn gysgu’n drwm yn hawdd iawn petawn i’n rhoi fy hun i hynny —— ’does dim peryg i bethau fel genau-pry-gwirion ymlusgo hyd fy nghroeni

52

yma. Maen nhw’n dweud fod y lleuad, pan fo hi’n Hawn, yn

cael dylanwad rhyfedd a pheryglus ar rai pobl. Ac ar fy ngwir yr wyf yn dechrau amau fod gan yr haul hefyd ei ddylanwad rhyfedd ac amheus ar rai ohonom. Pan fyddai hi heb fod yn haul poeth wnaethom ni erioed feddwl am fynd adref o’r ysgol dros Fynydd yr Ystum. Ac wrth feddwl am y peth, wnaethom ni erioed feddwl am grwydro rownd Rhydycroesau neu giât wen Rhoslan ar ein ffor-dd adre o ysgol Llanystumdwy pan na fyddai’n heulog braf, dim ond ei phlannu hi’n syth am adre y ffordd gyntaf — i fyny’r parc neu’r dreif. Ac ni ffim erioed yn eistedd ar y gwellt yn y Cae Magu ond pan fyddai’n haul poeth.  Y diwrnod o’r blaen bu bron iawn imi â boddi, ac ar yr haul yr oedd y bai am hynny’n siŵr. Bore Sadwrn oedd hi, a Y; minnau’n dwad adre o’r Betws Fawr efo piseraid o laeth enwyn.  Wedi gweld bod y tarw’n ddigon pell croesais y ddôl yn y cwr agosaf i’r goedwig, wedyn dringo drosodd i’r coed a mynd yn syth am y goedon honno i groesi’r afon i ochr y Gwynfryn.  Coeden dderw ydi hon, a’i chroen bras, crychlyd hi arni o hyd.  Mae hi’n ddigon hawdd i’w cherdded hyd yma heb orfod crafangio ar bennau-gliniau —— wedi i’r coed golli eu rhisgl fydd hi ddim mor hawdd eu croesi, byddant mor llithrig. Wrth groesi’r goeden eisteddais am funud ar gangen i edrych i lawr ar yr afon yn llifo oddi tanaf, yr haul yn tywynnu’n boeth ar fy nghefn, a meddyliais mor braf fuasai ymdrochfa fach sydyn yn y llyn glân, gloyw ychydig yn is i lawr. Eis â’r piser llaeth drosodd i’r ochr draw a’i osod yn ddiogel wrth fôn coeden gelynnen ar yr allt. Croesi’r goeden dderw’n ôl i’r ochr arall, tynnu fy nillad ar y gro o dan y dorlan, ac yn syth i’r dŵr.  ’Roedd y dŵr yn llawer 1awn oerach nag y tybiais 1 y buasai, yn siomedig o oer a bod yn onest, a choflais am siars Mam a Nhad ac amryw eraill am inni beidio ymdrochi mewn afon am fod y dŵr gymaint yn oerach na dŵr y môr, a bod llaweroedd

53

wedi boddi wrth gael cramp ac felly ymlaen. Ond wrth sefyll at fy hanner yn y dŵr, a’ r haul yn boeth ar f’ysgwyddau, .  ’roeddwn yn dweud wrthyf fy hun nad oeddwn yn fabi, ac na,.ï; fuaswn i, fi beth bynnag, byth yn boddi.

A dyna’ r pryd y llithrais i ar y gwaelod caregog, llithrig. f: Mae cerrig gwaelod afon fel lympiau o sebon bob amser, ac yn anwastad, wyddoch chi ddim pa eiliad y byddwch yn camu lli mewn i dwll dwfn. Wrth swalpio yn y dŵr a tharo’ r gwaelod, a dod i fyny’n ôl i’ r wyneb a threio anadlu eto mi gefais fy- hun yn rhyw fath o nofio a’m pen yn wynebu 1 fyny’ r afon, yn wynebu rhediad y dŵr felly. Fedraf fi ddim nofio’n dda iawn, dim ond digon i’m cadw ar y wyneb efo brest—strôc, a dyna’r lle’r oeddwn i’n chwythu a threio cael fy ngwynt yn ôl. ’Roedd yr afon yn fy nghario i lawr wysg fy nghefn, yn araf, minnau’n rhwyfo fy mreichiau a chadw fy ngên uwch wyneb y dŵr.  Teimlwn fy mod i’n symud yn ôl yn gynt a chynt, ac yr oeddwn yn dechrau mwynhau hyn pan sylweddolais fy mod i’n nesau at y cerrig lle mae’r dŵr yn trochioni trosodd o’r llyn i’r lle bas yn is i lawr. “Shooting the rapids meddwn wrthyf fy hun, gan dybio y buaswn yn sgidio dros y cerrig mawr yr un fath â’r dŵr. Teimlais fy nghoesau’n taro rhwng dwy o greigiau llyfnion eu teimlad, ac yna, yn ddychrynllyd o sydyn, tynnwyd fi i lawr o dan y dŵr yn ddwfn, a chefais fy hun wedi fy nal yn dynn rhwng y ddwy garreg fawr ynghanol diiwch ofnadwy. Ceisiais gael gafael yn ochrau’r cerrig er mwyn gwasgu fy hun i fyny’n erbyn pwysau’r dŵr, ond ’roedd y slafan ar ochrau’r cerrig mor llithrig, ’roedd hynny’n amhosib. Cofiaf imi feddwl nad oedd yn bosib fod y diwedd wedi dod arnaf yn y fan honno o bobman, a chlywais fy hun yn dweud wrthyf fy hun am gadw fy mhen a dal fy ngwynt. ’Roedd blas annifyr i mewn yn fy mhen, yn rhywle o’r tu ôl i fy nhrwyn a fy llygaid, blas tebyg i’r un a gewch chi wrth gael peltan yn eich trwyn wrth gwffio. Ciciais

54

yn erbyn y cerrig ar y gwaelod fel gwallgofddyn, a rywsut trodd fy ysgwyddau ar eu hochrau yn lle bod ar eu lletaf rhwng y cerrig, a saethais trwodd fel corcyn allan o wn claits, ac i ffwrdd â fi’n bendramwnwgl blêr trwy’r cerrig a’r berddwr, i lawr i’r lle bas yr ochr isaf i’r llyn. Gorweddais ar y gro i ddwad ataf fy hun, fy mhennau gliniau’n gwaedu’n ffrydiau, a rhychau o friwiau hyd flaenau fy nghoesau.

Wrth wisgo amdanaf edrychais ar y ddwy garreg fawr yr eis ' rhyngddynt, ac arswydo. Ar wyneb y dŵr yr oedd y ddwy ’ garreg bron â chyffwrdd â’i gilydd, ac yn amlwg yr oeddynt yn ymagor rhwaaint oddi wrth ei gilydd o dan yr wyneb, a’r dŵr i’w weld yn rhuthro i lawr yn ddwfn rhwng y ddwy —— petawn i’n gweld i ble’r oeddwn i’n mynd ni fuaswn wedi nofio wysg fy nghefn felly i’r fath le a chael fy sugno i lawr. A chlywais rywbeth o’r tu mewn imi’n dweud, am y fllfed tro erioed mae’n siŵr, mai dyna beth sydd i’w gael am fod yn anufudd. Y broblem ar y pryd oedd meddwl am rywbeth gwreiddiol i egluro’r briwiau ar fy nghoesau wedi imi gyrraedd adref.



\section{IV}

Safaf ar fy nhraed ar ben y tŵr, yn pwyso ar gapan tywod- faen y mur, gan edrych i lawr at y môr. Rhaid imi gadw fy mhen i lawr, a pheidio a dangos fy hun: gallai rhywun fy ngweld wrth i mi fod yn ddiofal a blêr. I’r dde tua’r gorllewin gwelaf i bellteroedd Llŷn, ac i’r chwith tua’r dwyrain gwelaf o dueddau’r Arennig i lawr tuag at Gader Idris ac ymlaen ymhell i’r de tua’r Preselau.Arwydd glaw meddan nhw ydi gweld pellterau tir y de yn glir iawn. Draw ym mhen isaf y parc mae’r

55

cŵn yn cyfarth, a Hugh Parry’n mynd rownd y defaid. Dros y coed ymhell mi welaf ddau ddyn yn pladurio ysgall neu rywbeth felly ar Barciau’r Glyn. Heibio i’r coed Scots ar Barciau’r Glynf mae’r afon i’w gweld yn cyd-redeg â glan y môr tua’i cheg —- y?  llanw i fyny felly —— welwch chi mo wyneb dŵr yr afon o bell; fel hyn ond. pan. fydd y llanw i fyny.

Dyna’r ffordd yr aethom ni ryw ddau Sadwrn yn ôl, a gwneud-_ stremits o bethau. Ar yr haul yr oedd y bai am hynny hefyd,?  ’roedd hi mor fendigedig o braf ar ôl cinio, y negeseuau a’r mân "' ddyletswyddau i gyd wedi eu gorffen, a Wil a minnau’n chwarae'r cricet ar y lawnt o flaen y drawing room. Wedi. bod wrthi hil felly am sbel dyma Wil yn dweud ei fod o wedi laru a cholli eil bleser.

“ Beth am fynd am dro i Barciau’r Glyn, was,’ medda fo, gan.  edrych yn hiraethus draw tua’r môr, a heb wneud dim arwydd ei fod o am fynd i nôl y bêl yr oeddwn i newydd ei tharo dros y relings i’r parc.

Cadwasom y gêr gricet a dweud wrth Mam ein bod ni am fynd am dro bach. Siars bendant inni beidio a mynd ymhell.  Wel, ’doedden ni ddim am fynd ymhell. siŵr iawn, dim ond i Barciau’r Glyn ac yn ôl. Ymaith â ni, i lawr y dreif gefn, i gyfeiriad Rhydycroesau, dros bont fach Pigau’r Sêr, ac yn syth i Barciau’r Glyn. ’Dwn i ddim beth ar y ddaear sydd yna ym Mharciau’r Glyn, ond mae yno rywbeth. Bydd Mam wrth ei bodd yn mynd yno am dro hefyd, a ’does yno ddim ond cae mawr, mawr, agored, a hwnnw’n uchel ac yn rhoi rhyw deimlad o ysgafnder braf i chi. Amryw o goed derw’n tyfu yma a thraw hyd y cae, un dderwen anhygoel o gam, wedi ei chwythu a’i chamu gan y gwynt, a llaw-eroedd o ddefaid yn pori. ’Roedd Robert Williams Tyddyn Gwyn yn dweud bod yna amryw o gloddiau cerrig yn croesi Parciau’r Glyn, a pharciau’r Gwynfryn ers talwm, ond fod Syr Hugh wedi eu tynnu nhw i gyd i lawr

56

er mwyn cael cerrig i adeiladu’r plas newydd. Ar ran uchaf y parciau mae Winllan o goed Scots yn tyfu’n glwstwr agos i’w gilydd, ac yn eu hymyl y mae polyn fflag gwyn, ac am y fan honno y byddwn ni’n anelu bob tro, bydd y llecyn hwnnw’n ein tynnu ni fel magnet. Wedi cyrraedd yno dyna chi ar y man uchaf ar y bryn. Nid yw mor uchel â bryn y Gwynfryn ond gellwch weld ymhell iawn, a gellwch weld pethau na welwch chi mohonynt o’r Gwynfryn, i lawr tua’r Bontfechan lle mae’r afon _deyfach yn mynd yn un efo’r afon deyfor. Draw ymhellach mae Tynymorfa, fel cocyn hitio ar ei ben ei hun ar lan y môr, heb na thŷ na thwlc yn agos iddo. Mae o i’w weld o’r Gwynfryn, ac o bob man arall am-wn—i, ond mae o’n edrych mor agos atom ni pan fyddwn ar Barciau’r Glyn.

Dyna lle’r oedden ni’n edrych o’n cwmpas, wedi gwirioni efo’r lle fel arfer, ac yr oeddwn i’n edrych yn fanwl ar y coed Scots ac yn dod i’r farn ei bod yn llwyr amhosib eu dringo nhw, ddim un ohonynt. Mae eu bonau mawr rhisgl'og nhw’n llawer iawn rhy dew i chi fedru mynd i fyny yn yr un ffordd â dringo polyn teligraff, a ’does ganddyn nhw ddim un brigyn handi o gwbl nes cyrhaeddwch chi’n uchel iawn, lle mae’r canghennau’n troi’n goch eu lliw. A dyna’r pryd y daeth Now Huw Tyddyn Sianel heibio. ’Roedden ni’n weddol agos i derfyn Tyddyn Sianel, a Now yn myn-d rownd i chwilio am ddefaid oedd wedi crwydro, wedi’n clywed ni’n siarad ac yn chwerthin, a dyma fo’n dwad atom ni. ’Does yna neb gwell na Now am ddringo coed a nolïo, a gwneud beics allan o hen ddarnau, a’i ffogeth nhw chwedl yntau, o ben Coed Penrallt dros yr holl fonau coed i lawr i’r gwaelod wrth ymyl cae’r ysgol. ’Does yna neb yn gwybod chwaith sut mae o’n medru dal yn fyw, ac mae o’n un o’r cwfliwrs gorau’n yr ysgol.

N. id oes gennyf gof clir o gwbl amdanom yn cynllunio nac yn penderfynu na hyd yn oed yn ystyried mynd i lawr i lan y môr,

57

%;

”i.

ond yn debyg iawn i gŵn defaid ar ddisberod yn digwydd taro.; ar ei gilydd ac yn mynd i ladd defaid —— felly yr aethom ninnau?  yn hyfryd hoyw a llon, i lawr o Barciau’r Glyn, heibio i’r Pwll Gro, ac i lawr at y Bontfechan. Dros y bont a thros y gamfa 1 let y Bont; rhedeg wedyn ar hyd y clawdd llanw gyda’r afon:-';î — ’roedd y môr fel pe’ n ein tynnu ni ato’n galed. Cyrraedd y'f' lein. Rhywun yn cynnig ein bod yn aros i drên ddod heibio a?  gosod ceiniog ar y rêl er mwyn i ’r trên fynd trosti ac i n1nnau1 wedyn gael gweld sut siâp fyddai arni. Ond ’doedd gan nebêf geiniog. Na hoelen na dim. Felly ymlaen â ni. Rhedeg eto. , Gweiddi a chwerthin, ’roedd popeth yn orfoleddus o ddigri.  Dod" hyd at Tynymorfa, lle mae’r afon yn troi i’r dwyrain ac, wedyn yn cyd-redeg gyda glan y môr am bellter maith. John Jones ac Elin Jones y tu allan i’r beudy, yn gwneud rhywbeth; efo llo bach du. leaen heibio i’r tŷ, heb fynd yn ddigywilyddl o agos ato, a dyna ni ar lan y môr. Synnais weld fod Tynymorfaî yn union fel y gwelwch chi 0 o’r Gwynfryn — yn hollol ar lan} y môr, yn llythrennol felly, a dim ond rhyw ddau gam neu dri o ddrws y tŷ i’r tywod.

Tynnu esgidiau a sanau a cherdded yn y dŵr bas; dim tonnau, a’r môr yn hollol lonydd. Rhedeg wedyn ar dywod glân y traeth i gyfeiriad ceg yr afon. Ond yr oedd ceg yr afon ymhell iawn i gyfeiriad Cricieth, ac nid oeddem yn bwriadu o gwbl fynd cyn belled; unrhyw funud rŵan buasai un ohonom yn cynnig ein bod yn aros ac yn troi’n ôl am adre. Ond wedyn ’roedd yno rywbeth newydd i’w weld o hyd ar y tywod a rhaid oedd mynd ymlaen i weld beth oedd o. Unwaith cawsom hen dun petrol, ei osod i fyny ar ddarn o froc môr a’i bledu fo â cherrig nes ei fod yn dolciau, a’n breichiau ninnau’n brifo.

leaen wedyn gan edrych am rywbeth arall. ’Doedd dim pall ar bethau’n digwydd y diwrnod hwnnw, a’r haul yn pelydru’n

danbaid arnom. Cwningen yn ddigon hurt i ddangos ei hun inni

58

  

ar gwr y dwnan. Ar ei hôl hi. I’r dwnan a thros y morfa. Gwellt mân, meddal fel lawntiau’r plas yn y fan honno, a thociau o eithin-mân a moresg, a channoedd o dyllau cwningod. Colli’r gwningen, ond digonedd o rai eraill yn codi wedyn. Wrth redeg ar draws daethom yn sydyn iawn at yr afon eto. Syndod i mi oedd gweld bod yr afon yn rhedeg o fewn cyn lleied o bellter o’r môr, ac am gymaint o ffordd—’doeddem ni ddim wedi cyrraedd ceg yr afon o bell, bell ffordd eto. Ac yr oedd Tynymorfa’n

edrych ymhell, bell o’r tu ôl inni, a chofïaf imi feddwl bod

gennym ni andros o ffordd i fynd yn ôl adre, o achos ein bod yw

ni ar dafod o dir hirfaith iawn, y môr ar un llaw, a’r afon ar y llaw arall, ac o’n blaenau, ymhell ymlaen yn rhywle gwyddem fod yr afon yn troi’n sgwâr am y môr, a’i bod yn llawer iawn rhy ddwfn inni fedru ei chroesi. Felly ’roedd yn rhaid inni fynd yn ôl bob cam hyd yr un ffordd ag y daethom ni.

Ar yr afon ar y chwith i ni yr oedd dau alarch yn noâo a’u cysgod yn dangos yn glir yn y dŵr. Y llanw i fyny’n uchel a’r dŵr yn cyrraedd i fyny’r hiciau oedd yn y torlannau. Dyma ni’n dechrau neidio dros yr hiciau wrth fynd ymlaen. Stribedi ceimion o ewyn ffrothiog yn ymylu rownd yr hiciau, y dŵr yn ddigon budr, ambell dun samon, ac ambell botel ar wyneb y dŵr. Ambell hic yn rhy lydan i’w neidio, felly rhedeg rownd ac am y nesaf. Wrth neidio’r tafodau dŵr, y naill ar ôl y llall, cefais y teimlad fod pob un ohonom ein tri yn rhyw ddirgel obeithio y byddai i un o’r criw fethu ei droed ar y dorlan a syrthio i’r dŵr, ond wnaeth neb mo hynny, ac wrth fynd ymlaen ac ymlaen efo’r gêm ddiddiwedd honno dyma ni’n dod at un o’r llefydd mwyaf diddorol a welais i erioed.

Yr oeddwn i wedi clywed am lanfa ceg y deyfor lawer gwaith, a dyma ni yno o’r diwedd. ’Roedd yno lawer o longau wedi eu tynnu i fyny o’r afon ar y tir sych, pob llong â’i chrud i’w chadw i sefyll i fyny’n deg. Rhyw deimlad o bethau wedi

59

X.

Y."

bod ac wedi darfod oedd yn y lle rywsut: fe welech ar un olwg na fuasai dim un o’r llongau hyn byth yn mynd i’r môr eto, ’roedd rhai ohonynt eisoes wedi dechrau ymddato-d oddi wrth ei gilydd, ac ambell un heb ddim ond cêl ac asennau ar ôl. Ac fi eto ’roedd yno hefyd ryw deimlad obrysurdeb rhyfedd o gwmpas y lle. Dau neu dri o gytiau â’u drysau yng nghlo. Tomennyddg o blanciau a broc môr o gwmpas y cytiau. Angorion a chadwyni haearn yma ac acw, pob math o ryw gêr fel winsus a pheiriannau ; tebyg. Cewyll cimychiaid a thaclau pysgota o bob math, ac oglau côl-tar yn drwm drwy’r lle i gyd. Gwrês yr haul wedi; toddi ambell bwll bach o gôl-tar ar ambell garreg ac ambell blanc, ac amryw o duniau â gweddillion côl-tar a phaent ynddynt o gwmpas y cytiau, ac ambell frws paent wedi caledu’n gorn.

Ymhellach ymlaen tua’r tro yn yr afon, lle mae hi’n anelul tuag at y môr, yr oedd nifer o gychod, mawr a bach, cychod!  rhwyfo a chychod hwylio, y llai lleiaf wedi eu tynnu i fyny ar y gro, ond y cychod hwyliau yn nofio ar y dŵr, wedi eu hangori a’u rhwymo ôl a blaen. Nid oedd dim enaid byw i’w weld yn agos i’r lle, dim ond degau lawer o wylanod penwaig, rhyw hanner dwsin o wylanod penddu, ambell saer yn synfyfyrio ar y gro, a ninnau. Yr oedd yn lle unig.

Y pethau oedd yn ein diddori ni oedd yr hen longau. ’Roedd rhyw swyn bendigedig yn y rhain, teimlwn i rywsut fy mod i wedi eu gwel-d o’r blaen yn rhywle, ryw dro. Dringasom i fyny i un ohonynt a dechrau dadlau pa fath o long oed-d hi. Daethom i gytuno nad oedd yr un o’r llongau yma’n ddigon mawr i gael ei galw’r sgwner, ac mai rhyw fath o gychod pysgota go fawr oeddynt. ’Roedd rhyw fath o gaban bach ym mhen blaen a phen ôl y llon-g yma, lle i ddau fast arni, un reit ar ei starn.  Nid oedd modd gweithio’i llyw hi, ’roedd o wedi cloi’n lân.  Eis i dreio agor drws y caban ar y bow, ond yr oedd Now a Wil eisoes wedi methu. A dyma’r ddau’n gweiddi arnaf o un

   

60

o’r llongau eraill am i mi fynd yno atynt — ’roedd honno’n well llong ddyliwn i. Ac yr oedd hi hefyd. Mwy o lawer o ddec yn gyfa, un mast o hyd yn ei le, ac yr oedd modd gweithio braich ei llyw hi o ochr i ochr yn rhwydd. Cyn pen dau funud yr oedden ni ar ein ffordd trwy stormydd geirwon iawn tua môr y de, pob un ohonom wedi taro o’r diwedd ar ei wir bwrpas mewn bywyd.

’Dwn i ddim yn iawn pa mor hir y buom ni’n chwarae morio yn y llong, ond pan ddigwyddodd y peth yr oedden ni’n tri mor brysur: ar y pryd yr oeddwn i’n sgwrio’r dec yn lân oddi wrth yr holl waed ar ôl brwydr ofnadwy a gawsom yn erbyn y môr-ladron, Now yn y gali yn ffrïo hamanegs a wya chwedl yntau, a Wil yn cyweirio’r gynnau mawr yn barod am y sgrap nesaf.

“ Hoi! ’

Edrychasom ar ein gilydd. Wedyn codais ar fy nhraed ac edrych i gyfeiriad yr hoi —— ’roedd yn hoi fygythiol ddychryn- llyd, mewn llais cras, awdurdodol. Safai Now a Wil a minnau gan edrych i lawr ar y dyn. Safai yntau ychydig droedfeddi draw oddi wrth ochr y llong, gan edrych yn ffyrnig i fyny atom ni.  Gwisgai siersi o las tywyll, a throwsus o’r un lliw. Cap o’r un lliw wedi ei wthio’n ôl ar ei goryn. Wyneb browngoch, lled farfog, sarrug iawn ei wedd. Breichiau browngoch, cryfion.

“ Dyma chi! Wedi’ch dal o’r diwedd! Y cnafon bach drwg!  Wedi diodda hen ddigon gynnoch chi . . . yn dwad yma fel hyn o hyd i falurio’r lle ’ma. Wel, dyma chi’n y ddalfa o’r diwedd! ’

’Roedd y dyn wedi gwylltio’n gynddeiriog ulw, ac fel ’roedd o’n dal i siarad ’roedd o’n gwylltio’n waeth ac yn gweiddi mwy.  Rhaid bod yr holl Wlad am filltiroedd yn ei glywed o.

“ Beth sy gynnoch chi i ddeud? ’ taranodd y dyn eto.

Wel, ’doedd yna ddim i’w ddweud rywsut. Dyna lle’r oedden ni wedi ein dal yn deg yn ei long o, a pha haws oedden ni o

61

dreio perswadio dyn gorffwyll fel hwnnw mai dyna’r tro cyntaf erioed inni fod yn y lle, ac na welsom ni erioed mo’i hen gychod ,- bratiog 0 o’r blaen. Dal i sefyll yr oeddem ni, wrth ochrau’n {' gilydd fel carcharorion o flaen eu gwell, gan edrych i lawr yn ] ofnus iawn ar y dyn. ’Doedd dim gobaith dianc i unman, dŵr o’n cwmpas ym mhob cyfeiriad ond i gyfeiriad Tynymorfa, a dyna lle’r oedd y dyn yn sefyll rhyngom ni â Thynymorfa. '

“ Beth ydi d’enw di? ’

“ Owain Huw Rowlands.’ }

“Be ’di d’enw di?’ %

“William Williams.’ i % “ A chditha? ’

“ John Griffith Williams.’

Byddaf yn teimlo rhyw swildod chwithig neu rywbeth na allaf ti ei roi mewn geiriau pan fyddaf yn gorfod adrodd fy enw fy hun wrth rywun, a’r tro hwn o flaen y dyn cas hwnnw cefais y teimlad ynfyd nad oeddwn i’n siŵr iawn beth oedd fy enw i, yn debyg iawn i’r adeg pan fyddaf yn methu fy adnod yn y capel

nos Sul. ’Roedd y dyn wedi sgrifennu’n henwau ni i lawr ar rywbeth oedd ganddo yn ei law.

“ O ble ’dach chi’n dwad? ’

“ O Lanystumdwy.’

“ O’r gora! Mi fydda’n ych riportio chi’ch tri i’r plisman. Mi gewch glwad chwanag am hyn —— o cewch! ’

Wedyn ar uchaf ei lais dyma fo’n taranu:

“ I lawr â chi’ch tri! ’

Dringo i lawr ochr y llong, gan deimlo’n fychan iawn, ac yn goblyn o euog, ac ar yr un pryd yn teimlo i’r byw ein bod ni’n cael bai ar gam. Yr oeddwn yn profi rhyw chwithdod hefyd wrth adael y llong. Wedi’r cwbl yr oedd bod i fyny’n uchel o’r tu ôl i’r bwlwarc yn rhyw fath o ddiogelwch, ond wedi disgyn

62

 

ar y gro o fewn hyd braich i’r dyn yr oeddwn i’n cael fy hun mewn lle peryglus iawn.

“ Dowch efo mi rŵan! ’

Dilyn y dyn draw at lan yr afon ar y tro, lle ’roedd y cychod, ac yno gwelem gwch rhwyfo bychan, nad oedd o ddim yno o’r blaen, ar y dŵr a’i drwyn ar y gro. Gafaelodd y dyn ym mhen blaen y cwch.

“I mewn â chi’ch tri! ’

thhiodd y dyn i’r dwfn, a neidiodd yn heini i’r cwch ar ein holau. Gafaelodd yn y rhwyfau a dechrau rhwyfo ar draws yr afon. Mewn dau funud yr oeddem yn taro’r gro ar yr ochr arall.

“ Neidiwch allan ac adra â chi! A morolwch chi na wela i mo’r un o’ch traed chi ar gyfyl y lle ’ma byth eto! ’

Cefais y teimlad rywsut nad oedd y dyn yn llawn mor gas a dig pan oedd o’n dweud ei eiriau olaf wrthym. Wrth gerdded yn benisel hyd y gro a thros y rhimynau gwymon tua phen lôn Ynysgain Fawr mentrais edrych yn ôl, a gwelais y dyn wedi glanio yn ôl eto ar yr ochr arall i’r afon, ac wrthi’n tanio’i getyn.



\section{V}

O ben y tŵr edrychaf rŵan i lawr y dreif. Nid oes yr un plisman yn dod. Mae nhw’n dweud bod y polis yn cymryd amser go hir i wneud pethau’n barod cyn rhoi symans allan.  Bob tro y clywais i Bess yn cyfarth ers pythefnos bellach bum yn meddwl mai’r plisman oedd wedi dod. Ysgwn i ydi Wil yn meddwl yr un fath. Go brin mae’n siŵr, a fyddwn ni byth yn sôn gair am y peth. Ac am Now, synnwn i ddim nad oedd o wedi rhoi’r peth allan o’i feddwl cyn inni lawn fynd o olwg y dyn cringoch y diwrnod hwnnw.

63

Erbyn meddwl, ’dwn i ddim sut y buasai hi rhyngof ti a Nhad chwaith pe buasai o’n gwybod fy mod i ar ben y tŵr yma rŵan, a’m bod i wedi bod yn dwad fel hyn yn reit aml pan fydd yn ddiwrnod braf a’r haul yn boeth, a’r côst yn glir. Ac wedi hudo Wil efo mi hefyd, rai troeon. Os caf fy nal ar y gêm yma mi fydd yn row i’w chofio, ’rydw i’n siŵr o hynny. A’r coblyn ydi ——-—- rhyw grwydro’n hollol anfwriadol a diamcan wnes i pan gyrhaeddais yma y tro cyntaf hwnnw. Wel — y tro cyntaf ond un felly.

Y tro cyntaf un wrth gwrs oedd y dydd pan ddaeth Nhad â % ni i fyny yma, Wil a fi, fel andros o trît inni. Yn llofft y tŵr mae yna gwpwrdd mawr yn y pared, ac wedi agor y drws byddwch wrth waelod grisiau’r tŵr, rheini’n arwain i fynyî rownd a rownd, ac ystafelloedd bach bob yn hyn a hyn ar yt ffordd i fyny. Wedi bod i fyny’r tro cyntaf hwnnw, ac wedi} gwirioni efo’r lle, bum yn gofyn droeon i Nhad a gaem ni fynd; i fyny wedyn; ond byddai Nhad yn brysur neu rywbeth fellyl bob cynnig, ac yn dweud y byddai’n siŵr o ddwad ryw dro, wedyn. Mae’r drws wrth waelod y grisiau bob amser o dan glo, ond, a dweud y gwir, fuaswn i ddim byth yn dwgyd y goriad, hyd yn oed petaswn i’n gwybod ym mha le y mae Nhad yn ei gadw.

Un diwrnod, yr oeddwn i allan yn y cefn, o’r tu allan i ddrws mawr yr iard, lle mae amryw o goed afalau a choed gellyg, Yr oeddwn i wedi dringo’r rhain i gyd ac yn edrych am rywbeth arall i’w ddringo — ’roedd andros o ysfa dringo arna i y diwrnod hwnnw. Yr haul yn tywynnu’n wresog, ac awel fach garedig ar eich wyneb yn gwneud i chi deimlo fel gweiddi hwrê a neidio i’r awyr.

Wrth ddisgyn oddi ar y goeden ellyg agosaf i fur y plas, dyma f1’n sylwi ar beipan weddol fain yn cyrraedd i fyny i ben uchaf aden gefn y plas. Mae’r beipan hon fel petai hi wedi ei

 

64

gwneud er mwyn i hogiau ei dringo hi, yn wahanol i’r holl beipiau eraill — sy’n sgwâr ac yn ffyrf ac yn amhosibl eu dringo. Rhyfedd na fuaswn i wedi sylwi arni o’r blaen. Heb feddwl dim chwaneg yr oeddwn i’n dringo i fyny fel mwnci.  Dyna’r peth hawsaf i’w ddringo a welais i erioed, cerrig mur y plas mor arw nes eu bod nhw’n rhoi digonedd o afael i flaenau’r traed.

I fyny ac i fyny yr eis i. ’Doeddwn i ddim wedi meddwl wrth gychwyn am fynd yn uwch, na rhyw ychydig lathenni, ac wedyn i lawr yn fy ôl. Ond cyrhaeddais i fyny at y bondo yn hawdd.  Digwyddai fod y beipan wedi ei gosod ar yr union fan lle mae mur castellog y plas yn darfod, a gwelwn y gallwn ddringo heibio i dalcen y mur ac ar ryw ddec bach o’r tu ôl iddo. Un hwb bach ac yr oeddwn yno. Yr oedd hyn yn fyd newydd a hudol imi. Cerdded ymlaen ar hyd y deciau a- dringo ysgolion i fyny ac i lawr y toau a thros furiau. Yn llwyr allan o olwg pawb, yr unig adegau pan oedd angen gofal rhag dangos fy hun oedd pan yn dringo rhwng y potiau simdde.

Cael fy hun wrth fur y tŵr sy’n cynnwys y dining room a llofft y Lady a’r llofft arall uwchben. Wrth frig y to sy’n cysylltu i’r tŵr gwelwn ffenest fach, yn gîl-agored. Gweld mai ffenest yr atic oedd hi. Mynd trwodd i’r atic. Gwyddem fod yr atic bob amser o dan glo: ’doeddwn i erioed wedi meddwl am dorri i mewn iddi — ond yr oeddwn i mewn ynddi rŵan beth bynnag.  Grisiau bach yn arwain i fyny at ddrws gwydr. Y drws gwydr yn arwain allan i’r to uchaf un yn y plas, a tho gwydr y neuadd i’w weld o fewn dwylath. Ac o bob syndod -— y goriad yn nhwll clo’r drws gwydr.

Cyn pen dau funud yr oeddwn i allan ar y to, yn ofalus iawn erbyn hyn rhag gwneud twrw a rhag dangos fy nghysgod ar do gwydr y neuadd. Wedi crwydro o gwmpas hyd y deciau a’r ysgolion ar y -toau hyn eto cefais fy hun wrth waelod y tŵr

65

crwn. Adwy agored, heb ddrws yn cau ac agor, yn arwain i’r, tŵr o’r dec pren. Wedi camu i mewn gwelwn bod y tŵr yn?!  agored i’r awyr, fel peipan gron. ’Roeddwn wedi dyfalu droeon " pa sut le oedd yn y tŵr crwn, ond wnes i ddim dirnad ei fod- o’n gymaint o ffug, mor siomedig a hyn.

leaen ar hyd y dec tua’r tŵr mawr. ’Roeddwn i’n gwybod bod hwnnw’n ddigon didwyll beth bynnag. Tua’r un lefel â’r % lle ’r oeddwn yn sefyll yr oedd ffenest fach, ffenest un o ystafell— % oedd bach y tŵr. Er fy syndod yr oedd hon eto’n gil agored. At”?  drawiad yr oeddwn i mewn yn y tŵr mawr ei hun.

’Doedd dim dodrefn yn yr ystafell fach, ond amryw o faneri %- yn domen ar y llawr, Union ]acks o wahanol fathau i gyd."?  Miloedd ar filoedd o wybed wedi marw hyd y llawr ac ar y grisiau. I fyny’r grisiau i’r ystafell nesaf, ac felly ymlaen nes cyrraedd y caead yn y to plwm. ’Roedd y caead yn blwm tew, fel y llawr, ac mor drwm nes imi feddwl na fedrwn i byth mo’i % godi o, ond mi lwyddais rywsut, a dyna fo rŵan, yn agored ac ar osgo yn erbyn mur uchaf y plas, ac ambell wfft o oglau pryfed marw’n dwad i fyny trwyddo. ’Rwyf wedi bod yn dwad ; yma droeon erbyn hyn, pan fo hi’n wirioneddol braf fel y mae; hi heddiw, a phan fyddaf yn siŵr bod y côst yn glir. f

Draw yn un o’r caeau o gwmpas y. ffarm clywaf lais Richard Jones Maenywern, yn galw ar y gwartheg. Mae ei lais yn cario’n glir fel cloch — “ bôch bôch bôch . . . bôch bôch bôch. . . .’ Mae’n amser godro. Bydd Mam yn galw amdanaf; i fynd i nôl llefrith cyn hir rŵan, a bydd Hen Borthwr Nantyglyn yn falch o help-llaw i separetio. Felly i lawr amdani.

  

66
